+++
title = "Oracle, vyhodnocení časových podmínek"
date = 2012-04-06T17:02:00Z
updated = 2012-04-28T16:10:22Z
tags = ["oracle", "sql"]
aliases = [
    "/2012/04/oracle-vyhodnoceni-casovych-podminek.html"
]
blogimport = true
hero_image = "hero.jpg"
[author]
	name = "Vít Kotačka"
	uri = "https://plus.google.com/107194067086704550761"
+++

<div class="separator" style="clear: both; text-align: center;"><a href="http://1.bp.blogspot.com/-VZB6VzB_EkM/T37vffYmD8I/AAAAAAAAC9w/jcdPVcwFkKg/s1600/oracle-11g.gif" imageanchor="1" style="clear: left; float: left; margin-bottom: 1em; margin-right: 1em;"><img border="0" height="63" src="http://1.bp.blogspot.com/-VZB6VzB_EkM/T37vffYmD8I/AAAAAAAAC9w/jcdPVcwFkKg/s200/oracle-11g.gif" width="200" /></a></div>Dneska jsem řešil (pro mne) zajímavý případ - potřeboval jsem v Oracle databázi postavit dotaz s následujícími parametry:<br /><br /><ul><li>zkontrolovat, že dva určité záznamy mají hodnotu <a href="http://docs.oracle.com/cd/B19306_01/server.102/b14225/ch4datetime.htm#i1006006">DATE</a> mezi 17:00 včerejšího dne a 7:00 dnešního dne,</li><li>jako výstup dotazu mít hodnotu <i>true</i>&nbsp;nebo <i>false</i>&nbsp;(v Oraclu 1 a 0).</li></ul><div>Dejme tomu, že máme následující tabulku</div><pre class="clj"><span class="Statement">CREATE TABLE</span> result_log (<br />    code <span class="Type">VARCHAR2</span>(<span class="Constant">20</span>),<br />    logged <span class="Type">DATE</span><br />  );<br /></pre>do které vložíme &nbsp;dva záznamy odpovídající našemu intervalu (17:00-7:00):<br /><pre class="clj"><span class="Statement">INSERT INTO</span> result_log <span class="Statement">VALUES</span><br />  (<span class="Constant">'codeA'</span>, TRUNC(<span class="Statement">sysdate</span> - <span class="Constant">1</span>) + <span class="Constant">22</span> / <span class="Constant">24</span>);<br /><span class="Statement">INSERT INTO</span> result_log <span class="Statement">VALUES</span><br />  (<span class="Constant">'codeB'</span>, TRUNC(<span class="Statement">sysdate</span>) + <span class="Constant">5</span> / <span class="Constant">24</span>);</pre>Výsledek by měl vypadat nějak takto:<br /><pre class="clj"><span class="Statement">SELECT</span> code, TO_CHAR(logged,<br />                     <span class="Constant">'YYYY-MM-DD HH24:MM:SS'</span>)<br />             <span class="Statement">AS</span> logged<br />  <span class="Statement">FROM</span> result_log;<br /></pre><pre class="clj">CODE                 LOGGED<br />-------------------- -------------------<br />codeA                2012-04-05 22:04:00<br />codeB                2012-04-06 05:04:00<br /></pre>Požadované záznamy (codeA, codeB) vybereme následujícím dotazem a zároveň je ohodnotíme, že jsou/nejsou z daného časového intervalu (1 = jsou, 0 = nejsou): <br /><pre class="clj"><span class="Statement">SELECT</span><br />  <span class="Statement">CASE</span><br />    <span class="Statement">WHEN</span> (logged <span class="Statement">BETWEEN</span><br />        (TRUNC(<span class="Statement">sysdate</span> - <span class="Constant">1</span>) + <span class="Constant">17</span> / <span class="Constant">24</span>) <span class="Statement">AND</span><br />        (TRUNC(<span class="Statement">sysdate</span>) + <span class="Constant">7</span> / <span class="Constant">24</span>))<br />    <span class="Statement">THEN</span> <span class="Constant">1</span><br />    <span class="Statement">ELSE</span> <span class="Constant">0</span><br />  <span class="Statement">END</span> <span class="Statement">AS</span> eveluation<br /><span class="Statement">FROM</span> result_log<br /><span class="Statement">WHERE</span> code <span class="Statement">IN</span> (<span class="Constant">'codeA'</span>, <span class="Constant">'codeB'</span>);<br /></pre><pre class="clj">EVELUATION<br />----------<br />         1<br />         1<br /></pre>Jelikož nad výsledky potřebujeme v podstatě provést <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Logical_and">logickou konjunkci</a> (AND) můžeme k tomuto účelu použít funkci <a href="http://docs.oracle.com/cd/E11882_01/server.112/e26088/functions049.htm#SQLRF00631">DECODE</a>. Výsledný dotaz pak vypadá následovně: <br /><pre class="clj"><span class="Statement">SELECT</span> DECODE(<span class="Statement">SUM</span>(eveluation), <span class="Statement">COUNT</span>(*), <span class="Constant">1</span>, <span class="Constant">0</span>)<br />  <span class="Statement">AS</span> evaluation<br /><span class="Statement">FROM</span><br />  (<span class="Statement">SELECT</span><br />    <span class="Statement">CASE</span><br />      <span class="Statement">WHEN</span> (logged <span class="Statement">BETWEEN</span><br />        (TRUNC(<span class="Statement">sysdate</span> - <span class="Constant">1</span>) + <span class="Constant">17</span> / <span class="Constant">24</span>) <span class="Statement">AND</span><br />        (TRUNC(<span class="Statement">sysdate</span>) + <span class="Constant">7</span> / <span class="Constant">24</span>))<br />      <span class="Statement">THEN</span> <span class="Constant">1</span><br />      <span class="Statement">ELSE</span> <span class="Constant">0</span><br />    <span class="Statement">END</span> <span class="Statement">AS</span> eveluation<br />  <span class="Statement">FROM</span> result_log<br />  <span class="Statement">WHERE</span> code <span class="Statement">IN</span> (<span class="Constant">'codeA'</span>, <span class="Constant">'codeB'</span>)<br />  );<br /></pre><pre class="clj">EVALUATION<br />----------<br />         1<br /></pre>Elegantní na tomto řešení je, že stačí pouze přidat do klauzule <span style="font-family: 'Courier New', Courier, monospace;"><b>WHERE</b></span> další kód (codeC) a vše ostatní bez problémů dál funguje.
